# Исключения и валидация

Для того чтобы приложение работало и не падало с ошибками из-за слишком пытливых юзеров, разработчику нужно
предусмотреть все внештатные ситуации в приложении.

## Валидация в Spring Controller

Сначала данные попадают в контроллер. У входящего HTTP-запроса возможно проверить следующие параметры:

- тело запроса
- переменные пути (например, id в /endpoint/{id})

1) Валидация тела запроса Тело запроса POST и PUT обычно содержит данные в формате JSON. Spring автоматически
   сопоставляет входящий JSON с объектом Java.

   Достаточно добавить для входящего параметра аннотацию @Validated, чтобы передать объект на валидацию, прежде чем
   делать с ним что-то еще. Перед отправкой на проверку, поля объекта помечается аннотациями @NotNull/@Pattern и тд.
   Данные аннотации являются условиями проверки.

   Если, условно, аннотация @NotNull не соблюдается, то выбрасывается исключение MethodArgumentNotValidException. По
   умолчанию, Spring переведет это исключение в HTTP статус 400.

2) При проверке переменных пути и параметров запроса не проверяются сложные Java-объекты, так как path-переменные и
   параметры запроса являются примитивными типами, такими как int, или их аналогами: Integer или String.

   Вместо аннотации поля класса, как описано выше, добавляют аннотацию ограничения (например @Positive) непосредственно
   к параметру метода в контроллере.

## Валидация и выброс ошибок в сервисном слое

1) Можно проверять данные на любых компонентах Spring. Для этого используется комбинация аннотаций @Validated и @Valid.
   Пример такой же как и в контроллере и логично ожидать MethodArgumentNotValidException, но будет выброшен
   ConstraintViolationException и 500 ошибка.

2) Так же в сервисном слое присутствуют транзакционные методы. В методах с пометкой @Transactional присутствуют проверки
   с возбуждением исключений.

   Например:
   В сервисе BotServiceImpl транзакция произойдет, только если метод завершит свое выполнение. Перед сохранением объекта
   бота, мы проверяем, есть ли парк, к которому будет принадлежать бот, тк бот без парка существовать не может. Если
   условие существования парка не выполняется, то в адвайс контроллер кидается кастомный Exception со статусом 404.

## Проверка данных на уровне базы данных

Валидация сущностей:

Последняя линия обороны, до которой не рекомендуется доходить, но рекомендуется предусматривать ограничения.

Рекомендуется ставить ограничения целостности, а так же возможные триггеры напрямую на сами поля в таблице базы данных(в
миграциях), тогда обязанность по валидации будет закреплена именно за БД.

- [Отлов ошибок](handling.md)